程式交易為何最強，你知嗎?

LINK:

之前寫過一個「你問我答」的POST，一題到程式交易，大部分的問題都係圍繞著門外，很多人似乎對程式交易還停留於「賺不賺到錢」，「賺多少」，「用那個平檯」等等這類的問題。大家最熟悉一定講自動化，甚至乎認為沒有賺錢的策略就不能做程式交易。今日我就想講多些，幫助大家討論得更深入，而且解釋一下程式交易為何最強! 我會分做兩部份: 策略和資金管理。先講策略，策略的意思是指一個固定的買賣方法，舉個例子，早上十時正進場，下午三時離場，每日如是，這就已經叫做一個策略。很多人可能擔心，我都沒有一個賺錢的策略，又如何把它自動化? 我做左程式交易三年，而家我的策略基本上是不需要我設計，我只需要寫一個程式，去幫我找策略就可以，而這個程式，可輕易找出幾百至幾千，甚至更多的策略供我使用。至於這個程式結構是什麼，如何做到，大家有興趣之後再講。大家聽到可能覺得好誇張，咁搞法咪必贏，又有可能你覺得信不過。的確，策略多不等於每一個都能賺錢。講到呢到，可想像一下人手交易，我假設你找到一個方法贏錢，你能確保你的資金將來長遠能穩定增長嗎? 你能的話，太好了，因為將來我又少一個對手。但如果你認為你不能的話，你就可能需要自己進行不停的研究，研究完全沒有科學跟據而又複雜的波浪理論。我可以肯定同你講那些理論連什麼時候進場，如何離場，注碼下多少都是非常模糊的時候，請問你如何靠那些所謂高深的理論賺錢? 相反，程式交易是非常清楚，完全沒有任何灰色地帶。策略隨手可得，假設程式幫我找了一千個策略的時候，我再寫另一個程式每一段時間反複驗證，以排列的方式找出最能賺錢的五十個策略給我，你猜一下我賺錢的機會大，還是用人手交易的機會大? 其實賺不賺到錢不是最重要，最重要是能不能長遠令你資本穩定增長。有些人在股市上只需要交易數次就可獲得豐厚利潤，少部份聰明的會因此而離場，將利潤放在其他資產上，但這些人更多的是賺到錢是自以為技術了得，會再用同一方法進場。可惜這是賭博，中了一次圍骰就以為會再中一次? 結果是什麼大家都知道。策略雖然重要，不過還不夠資金管理重要，不是懂得止蝕就叫識資金管理。我舉一個例子，大家就會明白如何重要。大家可以想像一下面前有一個賭局是你長期有優勢的。假如你一直賭下去，雖然你有機會會輸，但長期賭下去你會是羸家。如果你一開始有一萬元本金去賭一千局，不限下注金額，你如何去用把(利潤/風險)最大化? 如果你有想過這個問題，資金管理就是你的答案。咁關程式交易什麼事? 好了，當你有一個賺錢的策略時，你一定會想用它來賺最多的錢，但現實那有這麼容易實現。真實交易時你會面臨很多問題，每一個問題都有機會令你輸錢，這些問題令你必須要分散策略去交易。交易多策略的時候，你就要開始決定到底分配多少資金到那一個策略中。因為將來發生什麼事沒有人會知，我們只能透過資金管理去減低每個策略輸錢的風險，同時增加策略賺錢時的利潤。這樣我們就可以長期交易，穩定去獲利，這些細節位都是需要量化程式化，幾十個策略人手可能仲跟到，當你同時交易過百個策略以上人手跟本做不了。暫停講到呢到先，你可能會問，點解我要叫醒你地? 咁我咪愈來愈難賺錢，係架，但我唔怕個市場變，只怕你地不變。因為程式交易在台灣外國大陸而家很普及，你諗下，當所有人都知道原來香港咁落後，成班大部分香港水魚仲用緊人手交易，大家就會寫個程式衝入來交易，有勢果陣入市就入得快過你，有咩事又走得快過你，最後香港人既錢就俾外來人賺哂，我地? 咪做輸家囉。你可以唔用程式交易，但你唔可以唔識。

同意，我地要長期穩賺，賺得少都唔怕
可以點入門，點學做程式交易？

願聞其詳

你教我寫果個識自己寫program既 program就夠

首先唔好急，程式只係工具，最重要點樣唔輸，點去生存。最基本你可以先思考一個問題，文中都有講過，呢到我俾個問題出來，大家可研究下，冇標準答案。假設有一個賭局你係有優勢，你有本金$10000，有30%機會賺$1000，70%機會會輸$300。每次交易最少賭$300，不限你最大注碼，即是你可以第一鋪就賭$30000又得，$90000又得，總之你1000局之後結算，中途輸哂唔可以再賭，就會玩完。好，問問大家，點樣先可以最大化(利潤/風險)? 下圖係每一次都下注$300既結果，1000局後賺$70000，睇下大家點去賺更多既錢。

你意思係指生產策略程式? 概念係將一大堆邏輯放在一個程式，由它隨機自行做大量配對和回測，再做forward testing驗證有沒有curve fitting，其實已經係一個簡單的生產策略程式。細節上當然看個人需求，不過我想強調係已經唔需要人腦去諗或者花時間去搵策略。

賺唔賺到錢先係程式交易最終極問題
你搞一大輪，keep唔到run落去跟本白做

但你指係搞乜野一大輪?
就算你白做，做完回測都搵唔到賺錢既方法，咁都唔洗輸錢，總好過乜都唔識就入市，不是嗎?

如何量度風險

最直接，交易入面所指既風險係輸既金額，要訂出一個合理既金額我認為要睇兩樣野: 1) 市場波幅，2) 時間框架

1) 市場波幅主要有二方式去量度，指標既話多數用Average True Range (ATR) 或 standard deviation 去判斷。價格既話可以係上一日既最高位減最低位都得。

2) 你炒開一分鐘同一日量度已經可以好大分別，先訂出你想交易既時間框架，再去其他方法量度波幅。

當有左2樣條件係手上，你就大概知道你交易既時間正常既波幅有幾大，咁樣就知道你既風險有幾多，再用呢個風險來調整你既下注比例。

可能大家未必明，我只係用 fixed fractional position sizing 既5% 下注比例，可以在這賭局賺到80億。這個問題目的是要讓大家明白資金或部位管理既重要性。

你用 excel寫？

咁你個program backbone 用咩algorithm?
用neural network?
你應該唔似係自己apply stat model

我覺得backtest跟本冇意義
市場每一刻都變緊，唔同時代玩法都唔同
有d人鐘意用10幾年既data,但玩法跟本就唔同左
同埋好多時，就算搵到有可行既策略，其實勝率都只係大過50%少少

只係用最低能既暴力法。

我用Multichart

知道大學有人做到70% accuracy

始終股票市場都係有啲規律
你估啲人炒股賺錢靜係靠運/內幕咩
都係有套固定strategy
咁電腦既strategy 你唔靠backtest 我唔知可以靠咩

股價長遠都係建基於盈利及現金流上面
如果你個程式，可以自動分析財務報表及業績公告，再推算個目標價，我俾個服字。。。

點會冇意義，回測係一個主要既方法去搵出市場特性。當然市場隨時會變，所以策略也應該一直改變。如果策略要用到10幾年去做回測，我估計係回測既交易量太少，分析唔到策略先用到咁長。基本上回測交易量去到100-200個已經大概知道策略表現如何。一個策略勝率50%有咩問題? 我好多策略都係差不多50%，仍然靠佢地幫我捕捉趨勢，冇咩問題。

我反而想知你用咩做input 去等個program ramdomly generate strategy
因為我之前就咁用啲MA MACD KDJ Bollinger Band etc 做input 寫program效果唔太好
雖然唔係同一個algorithm

好似0700, 1299咁，個策略就係低價買入，長渣直到遠超合理價再賣出。
根本不需要frequent trade

價格的升趺係由供求形成，即使我推算個目標價都冇用，當需求大幅增加，股票升幾多唔會有人知道，倒不如我隨機買入20隻股票，set個追蹤止蝕/賺，升既由佢升飽佢，跌既止蝕離場。

你講得岩，但如果回到過去，你都唔會知道今日700會升咁多，如果一開始set左目標價係$150，然後$150離場，今日就會知道原來miss 咁大既升浪。就算俾你set到$300又點，將來升幾多你唔會知。

有無呢方面results
做唔做到巴菲特個成績，持續平均每年賺25%? 牛市賺錢好易，熊市都可以保持只輸一粒糖甚至唔蝕，先係股神。

價格和指標都有用，舉個例，真係好隨意，呢一分鐘高過上一分鍾已經係一個條件。我諗到乜就放入去，甚至乎10點至3點之間先可以進場，都可以。

正常一個分析員或投資者，當公司出公告，或者出了價格敏感的大新聞，就會動手再計算新的目標價
所以，我就要問，你點樣寫個程式，automate 呢d工作？

高質post,留名！
巴打我想問如果想程式炒即市期指，有咩書可以介紹下？
我搵唔到一個starting point

你可以睇下以下呢篇article:

隨機買入股票都可以跑羸大市

我諗，如果你整到呢個程式，再賣俾投行，一個程式取代哂班analysts, 你唔駛trade都發達。

我當你自動左個工作，問題係你硬要計個目標價做咩先?
止賺離場? 幾時買幾時走? 買幾多?

坦白講，我認為呢個係趨勢，分析員會愈來愈少，被程式取代。

其實最重要係個position sizing

yes，概念簡單易明，比起果D圖表分析更實用，有哂所有交易框架，知道幾時買幾時走，跟足就跑贏大市。

有無實例解釋點做？

佢指出，sp500的weight差，令到隨機assign weight都跑贏大市。換言之，即係sp500中weight最大d公司表現較差？

但係港股，係人都知增長最勁係0700, 而恆指就係0700指數。以上呢招仲行唔行得通？

高質 想學野

其實寫呢個程式 起手係點 認真想學

目標價係一把尺，你可以當做一個衡量股票平定貴的標準。

以友邦做例子，當全世界都話大陸限制資金外流，友邦玩完，但我計完數，發現股價已反映哂相關因素有凸，兼且rsi處於超賣位。所以43蚊落場追貨，最終發現同最低位差唔夠一蚊。你個程式會點處理呢d資訊？

又例如，上星期五友邦中績，我計到佢應該值67蚊，但佢跟外圍勁跌wor, 你個程式會唔會跟住沽，然後miss左今日個強力反彈？

同埋，程式日日trade, 佣金同港交所收費咪好甘？

程式交易用係成交疏落ge市場，work唔work?

隨機買入股票和買入部位只不過係帶出大市既分佈不平均，只要組合買中升既股票而且平均返個部位就可以輕易跑羸大市。

但真實中呢個作者係用一些統計方法去做ranking，搵Top50隻升緊既股票，買入再用ATR 來搵佢應該買幾多手，每一段時間就重新rank 過同埋平衝返佢買既部位，長遠就可以跑贏大市。

如果你話用港股，我相信用一些簡單既統計方法去搵一堆升既股票出來，700好大機會係呢一堆股票入面，咁你組合中自然會有700呢隻股票。

可以search下吳牧恩呢個人，台灣數學教授，主力研究下注比例，先了解左點去生存，再試下用excel開始。

可以。

唔明，但想學
留明

我不是交易股票，我是交易期貨，手續費其實還好，cover 到。我只專注於價格，價格以外我不會理會。對我來講，升同跌既原因只係供求既多少。

我盡可能解釋簡單些，得唔識既朋友可以有一D概念。

我賺夠等大家都有得賺

留名學野

勁!

Ic..
其實係派別不同吧

以搵幸福為例。。。
你果種方法，好似用一堆rules去search 141網，搵到目標就出去ons, 並保持紀律唔會沉船
我果種方法，就係要深入了解對方，先開始long term relationship
都係殊途同歸

我話你勁炸

點樣work?
先唔講老千股配股合股個問題
成交太細時，每一次掛牌或者主動成交都會直接對巿場產生影響，而且其他人可以數花紙查到你記錄，程式交易點樣應對？

你個program係咪用左machine learning?

lm

成功都有好多種方法，大家交流下

巴打你本身係讀cs出身？ 研究左幾耐先慢慢有成果？

唔知，都係靠自己搵方法解決一些最佳化的問題。

程式交易多數係做期貨交易。不過如果用來做股票，我諗我會filter走 成交少市值太低既股票做交易，減低停牌風險都要。

多謝，哈哈哈，大家交流下，我都仲學習緊。

Mc原本就有random 參數呢個功能

我讀econ，我諗2年左右吧，研究完先落場交易。

咁你個啲條件係要自己入？
定係可以寫個program 自動generate 條件然後係咁backtest?

巴打研究緊machine learning?

係我人手入，哈哈，簡單D。當然你可以寫另外一個程式做呢件事。

兩種唔同玩法
一種價值投資用目標價同抵唔抵買決定buy or sell
第二種趨勢投資
用program 去整個strategy 去fit落個trend optimize 到賺錢

同埋你所講個啲入新聞入program
可以用網上啲api 攞啲文落尼 (未試過攞新聞 不過我估有）
然後再做natural language processing
用machine learning classify 篇新聞對個stock price 影響咁

可以。
有種叫造市盤，當買賣有差價就可能有造市盤既出現

我比較懶 但又唸唔到點寫到個program generate 到
所以擱置左研究

交易俾好多時間人思考，呢個都係我中意交易既地方。
諗到先寫都未遲。

睇過Bloomberg NRR

Apple永遠都係最多news coverage
因航即使嗰日炒人消息幾咁負面
股價都係升緊

其實好多隻stock連news coverage都冇
你仲話要攞中文嘅corpura嚟舞
中文剩係認廣東話同普通話都認死你
我就真係唔識玩喇

每一單trade個開倉大小你點setting?

會唔會用trailing stop cut gain?
如果會你會點setting?

小小分享，包含左開倉同平倉。用c++寫

一次回應你兩個問題，而家做法係一個策略一張細期。
trailing stop 會set 200至300點不等。

Ching 勁，用C++應該幾難寫。

2000行

btw 360

係呀所以我只做technical analysis 個邊
最多加啲profit dividend 資料

睇過少少
未有時間去研究

意思係假設用平均線交叉做買出買入

program 就會搵邊組平均線參數最好?

程式會從一堆邏輯中找出最好的組合，不需找最好的參數。參數我都是隨便用，如果邏輯唔得，任何參數都不能賺。

trailing stop用咩準則訂？

堆邏輯你點諗出來？

期貨掘礦機

lm 學野

係咪搵左一堆參數出黎
但個values求其set
就當係一個strategy
再睇下呢set 效果如何

留名

留明學野

一般人第一個會出現既問題，唔係一個賺到錢既程式，係點去開户口然後connect到自己既program , 而唔係停留係backtest ,樓主可以講下呢方面既野

總之所有進場就set trailing stop 200點

Brute force search 好易 overfitting
香港個 Market 轉得好快，你好難知你個堆 hyperparameter 係唔係 best fit

隨意諗，其中有D邏輯係this bar > last bar 咁，諗到乜咪放乜。

係咪搵左一堆邏輯出黎，就當係一個strategy，參數我都是fixed。

好好!! thx!

其實任何策略都有機會over fitting，所以先有部位管理呢樣野存在，整個program track住策略既表現，一見到佢simulation 賺就轉個策略去live，搞店!

本身一d電腦底都冇可以點開始學寫?

樓主係咪仲會繼續講？

如果係炒期既話，應該揀一種交易程式，市面有mt4 , mc 個類比較大路既交易程式，第一種要做既事情係connect落real ac先。因為個啲買賣指令係可以copy人地已經寫好既coding去修改，呢類程式有佢獨有既coding，而非program language

其實而家都有啲係列晒成堆strategy出黎keep住run，有晒history俾你睇咁

你可以是但揀個賺緊既黎行

btw lm

有些人問點落實開始，以下有3個steps 可以幫助到大家set up哂所有野先:

1) 直接開左個interactive broker 戶口先。Link:

唔難搞，但有少少煩，開埋左個paper account。期間要上去金鐘間office簽個名，搞店後格幾日會收到一張卡俾你log in 個account。

2) 當你整完哂，有哂account之後，去以下條 link:

去到最底有個制下載API，下載完再install埋。install完用你個account log in 加埋你收到張卡上面既code，log in 左就可進入第三個step。

3) 咁如果你下載埋1 month free trial multichart 既話就睇埋以下條link教你點用multichart連去ib:

咁樣你叫做 set up 左基本既野，broker account 連 multichart，加個策略就可以做自動交易。

留明

今日新聞已經話摩通已經準備用AI程式交易

你係邊度拎data
我用yahoo historical data 只能拎到30日open close high low

點可以拎到real time data

同埋有無地方可以拎到dmi rsi 嗰啲指標
我自己計rsi同asstock 同etnet 有出入

有無免費或收費api, 幾錢大概

想整個warning 既system, 睇住邊啲股票有野玩，同自己買左嗰啲

dmi rsi 有現成 library ta-lib(如果係用c++ python寫既話）始終都係個formula

我都想知interactive broker api有無real time data 攞

強貼留名

樓主有幾多個factor/rules trade緊/係手？外國玩到上百萬個。

AI trading 好係因為未到全球一齊 AI Trading
當全球都AI trading 個陣 fundamental 就會返黎嫁啦

thanks 巴打
都唔算貴

執一執應該少過500行
睇落好似hard coding

用Kelly formula就可以優化個策略
留名學野

我擁有交易邏輯既組合可以去到30萬個，可以交易的策略有70個，現在交易有25個。

7月份程式平均罕有地有75%命中率，可遇不可求。

樓主玩咗咁耐嘅成績點

自己接受到，今年賺緊70%，不過相信大把人比我好。

樓主，係邊度可以搵到？或者學到邏輯組合？

有冇話儲到幾多本先好開始

可唔可以分享下如果無咩電腦底GE人想做程式交易應該點入手學呢?

我見有D學校有開用EXCEL 黎炒股票,其實有無用?

Thank you

LM

一次過答:

1) 其實我諗到乜都放入個系統到，上網search下又有D諗法。個邏輯組合個concept係，舉例你有10個entry同10個exit，你溝埋用 10 乘10都100個不同組合，只要你係咁諗，諗到就放入去，久而久之你就會有好多組合。

2) 幾多本，我建議就有20萬開始玩細期，行5-8個策略。

3) 冇電腦底唔緊要，可用Excel 開始先。Excel係幾好既工具，我自己都有個選股系統。

高質留名

70%已經好唔錯

如果想用Excel寫 點入手好
有無d 網推薦自學下先
Thank you

同問

google la

巴打全職?
我都係咁買,
不過我有正職,
同埋我會買option,

廿萬... 唉我2 萬都冇 都係收收皮先 btw thx 樓主

我係part time。
Option 唔識玩，哈哈

本金唔洗擔心住，可以focus 係點做好程式交易。就算而家你有廿萬都唔代表好事，因為好多時都未研究好就即刻真實交易，大多是沒好結果。我自己岩岩開始都係無本，研究左兩年之後先開始，可以話開始果陣已經封左輸錢對門。

多謝巴打鼓勵 祝你愈賺愈多

多謝師兄! 大家努力!

不得了，留名學野

樓主你話主炒期貨，係咪姐係將每個策略分別加入每張細期，令佢地分別執行唔同既指令？

我諗樓主係圖表派 TA派
你係用自己先諗幾十個入市出市既情況? 再用個program 去考慮用邊個情況入？

係，暫時我係每一個策略一張細期。

冇圖表，我諗到既入市出市都會放入系統，由系統自己幫我回測搵適合我做交易既策略。

咁咪即係TA派
定係樓主個系統分析到基本面

樓主覺得amibroker定multichart好用，窮撚無咁多錢買software

我估樓主個程式類似求其隊幾百條rules，例如最普通既TA ，或者啲亂諗上一支燭個燭身長過前一支燭，之後將呢幾百條rules求其咁combine，之後loop backtest。backtest result ok就forward test咁。所以理論上可以有幾百萬個策略，當中可以全無邏輯可言，而且99.9% 都係無用既。

一齊加入MULTICHART 既大家庭

都係，但是否99.9%無用我唔知，都係由市場話我知，有0.1% 能用就夠了，全部無用咪最多唔交易。雖然不勝，但不用大敗。

我未用過amibroker，我答唔到你。但MC來講我又覺得夠用。

問問大家，以下A圖和B圖都是同一個策略，但為何的表現會相差這麼遠呢?

無止蝕
Btw 五年1600

是有止蝕的

其實你有無答案 定係一齊探討
咩條件情況都唔知 好似玩揭尾故咁

手續費不同

唔分段睇死人咩

當然有，其實我做了equity trading，圖A是策略一直在交易，而圖B是策略失效時自動離場，直至策略開始賺錢時自動進場。所以才會看到圖B的equity curve 平了。有了策略管理機制，即使閣下的策略多麼的爛也能放上線和獲利。

如果個圖係真實反映你trade既profit（用呢個策略）點解我唔去買ibond/etf 要走去開多張期

只係用回測講個概念出來，唔係真實pnl。你可以照買Ibond or etf，無問題啊。

ibond etf return 細咁多
手續費會食左好大部分

程式交易不一定應用於期貨，ETF也可做到。舉例，可把數十至百個ETF抽出來做Ranking，然後自動選擇最好的十個ETF去持有。自動每格一段時間做ranking，再自動調整部位也可以。交易什麼是個人取捨。

Multi chart + data 幾錢？

有冇新手教學點開始
例如點拎data 點開始寫自己第一個策略
multichart要識咩programming lang等等

1萬3 Lifetime 軟件
Data 睇你個人要求
最cheap ib 100/月

因為自動對盤邏輯可以幫大戶整合最低風險策略。

利伸膠up

樓主有冇telegram, 想了解多D

我 id 係 hk088

用緊ea黎做外匯交易

下載左，有無方法自動入買入賣出既紀錄？

Simulation?

Vango巴打, 小弟好有興趣學程式交易, 不知巴打有冇諗過開個班教吓我地? 謝謝您.

多謝支持，如可以請先like 小弟個Facebook page，如果我開班第一時間會在我page 公布。

已Liked, 謝謝

唔明點set？！求指教